\chapter{RADIACIÓN NETA} % $R_n$

Morse et al. 2000:

\begin{equation}
R_n = (1- \alpha)R_{S\downarrow} + (R_{L\downarrow} - R_{L\uparrow}) - (1- \epsilon_0)R_{L\downarrow}
\label{eq:1}
\end{equation}

Dónde: 
\begin{itemize}
    \item $R_n$ : Flujo de radiación neta $[W/m^2]$
    \item $\alpha$ : Albedo de superficie
    \item $R_{S\downarrow}$ : Radiación de onda corta entrante $[W/m^2]$
    \item $R_{L\downarrow}$ : Radiación de onda larga entrante $[W/m^2]$
    \item $R_{L\uparrow}$ : Radiación de onda larga saliente $[W/m^2]$
    \item $\epsilon_0$ : Emisividad del ancho de banda en la superficie / broad-band surface thermal emissivity
\end{itemize}

\section{Albedo} % $\alpha$

Corrección atmosférica propuesta por Tasumi et. al (2007)

\begin{equation}
\rho_{s,b} = \frac{R_{\text{out},s,b}}{R_{\text{in},s,b}} = \frac{\rho_{t,b} - C_b(1-\tau_{in,b})}{\tau_{in,b}.\tau_{out,b}}
\label{eq:1}
\end{equation}

Dónde:
\begin{itemize}
    \item $R_{\text{in},s,b}$ and $R_{\text{out},s,b}$: at-surface  hemispherical incoming and reflected radiances $[W m^{-2} \mu m^{-1}]$
    \item $\tau_{in,b}$ : trasmitancias de la radiacion solar de entrada / effective narrowband transmittance for incoming solar radiation.
    \item $\tau_{out,b}$ : y la de radiacion de onda corta reflejada de superficie / effective narrow band transmittance for shortwave radiation reflected from the surface.
\end{itemize}

% \newpage

\subsection{Estimación de Transmitancias}

\begin{equation}
\tau_{\text{in},b} = C_1 \exp{
\left( 
  \frac{C_2 P}{K_t \cos{\theta_{hor}}} - \frac{C_3 W + C_4}{\cos{\theta_{\text{hor}}}}
\right) 
} + C_5
\label{eq:1}
\end{equation}

\begin{equation}
\tau_{\text{out},b} = C_1 \exp{
\left( 
  \frac{C_2 P}{K_t \cos{\eta}} - \frac{C_3 W + C_4}{\cos{\eta}}
\right) 
} + C_5
\label{eq:1}
\end{equation}

Dónde:
\begin{itemize}
	\item C1 - C5 : constantes dadas en el trabajo de Allen et al. (2007)
	\item Kt : el coeficiente de claridad que va de 0 a 1, Kt = 1 para aire limpio y Kt = 0.5 para aire turbio.  \item $\theta$h : ángulo de incidencia solar = zenith angle (90-elevation angle)
\end{itemize}

% \vspace{0.4cm}

\section{Radiación de onda corta entrante $R_{S\downarrow}$}
%\thispagestyle{empty}

Incoming broad-band short-wave radiation, as direct and diffuse at the Earth’s surface $[W/m^2]$, represents the principal energy source for ET. Morse et al. (2000)
  
\begin{equation}
R_{S\downarrow} = \frac{G_{sc} \cos\theta_{rel} \tau_{sw}}{d^2}
\label{eq:1}
\end{equation}

Dónde:
\begin{itemize}
    \item $G_{sc}$ : Constante solar $[1367 \space W/m^2]$ 
    \item $\theta_{rel}$ : Ángulo de incidencia solar $[\text{radianes}]$
    \item $d^2$ : Cuadrado de la distancia relativa Tierra-Sol (OJO: También se menciona el inverso del cuadrado de la distancia relativa de tierra al sol)
    \item $\tau_{sw}$ : Es la transmitancia en un sentido con condiciones de claridad / Transmitancia de la banda ancha $[W/m^2 \space K]$
\end{itemize}

% \vspace{0.4cm}
  
\section{Radiación de onda larga saliente $R_{L\uparrow}$}
%\thispagestyle{empty}

Outgoing long-wave radiation, RL↑, emitted from the surface is
driven by surface temperature and surface emissivity. RL↑ is computed using the Stefan–Boltzmann equation Morse et al., 2000.

$$
R_{L\uparrow} = \epsilon_0  \sigma  T_{s}^{4}
$$

Dónde:
\begin{itemize}
    \item $R_{L\uparrow}$ : Radiación de onda larga saliente $[W/m^2]$
    \item $\epsilon_0$ : Emisividad superficial de banda ancha / Broad band surface emissivity
    \item $\sigma$ : Constante de Stefan-Boltzmann $(5.67*10^{-8}[W m^{-2}K^{-4}])$
    \item $T_s$ : Temperatura de brillo de superficie $[K]$
\end{itemize}

% \vspace{0.4cm}

\section{Radiación de onda larga entrante $R_{L\downarrow}$}
%\thispagestyle{empty}

Incoming Long-Wave Radiation

\begin{equation}
R_{L\downarrow} = \epsilon_a  \sigma  T_{a}^{4}
\label{eq:1}
\end{equation}

Dónde:
\begin{itemize}
    \item $R_{L\downarrow}$ : Radiación de onda larga entrante $[W/m^2]$
    \item $\epsilon_a$ : Effective atmospheric emissivity (dimensionless)
    \item $\sigma$ : Constante de Stefan-Boltzmann $(5.67*10^{-8}[W m^{-2}K^{-4}])$
    \item $T_a$ : Near-surface air temperature $[K]$
\end{itemize}
  
% \newpage